大律師公會倡委終院法官獨立查警

大律師公會倡委終院法官獨立查警

戴啟思

【本報訊】雖然逾八成民意要求政府成立獨立調查委員會，徹查警暴真相，但特首林鄭月娥仍堅決拒絕。大律師公會昨發表意見書，促請政府盡快成立獨立委員會，又建議委員會組成應包括一位退休或現任非常駐終審法院法官擔任委員會主席，並調查涉及7.21、8.31、10.1等特別日子發生的社會事件，以及警方對示威者的武力使用等議題。

相關新聞：撐警藍店成黃絲打卡熱點

林鄭拒回應監警報告初稿

大律師公會指成立獨立委員會調查去年6月至12月社會動盪的原因，可以「尋求事件完整而公正的真相」、識別違法人士、亦可恢復社會對政府和公共組織的信心。

公會主席戴啟思向林鄭發送信件指，公會認為成立獨立調查委員會對治癒社會裂痕有重要作用，希望政府閱覽報告內容，並考慮改變其拒絕立場。

公會在報告中反駁多項坊間質疑，包括警察投訴課及監警會足以處理相關投訴、以「檢討委員會」取代調查委員會、調查會對警方和政府造成負面影響等觀點，強調被賦予公權力、武器和權威的警員，至今卻無人因為其被指控的非法行為負責，「沒有事情比賦予公共權力的國家代理人施加過份暴力而無須為不當行為負責，更加侵害法治。」

委員會組成方面，公會建議委任退休或現任的非常任終院法官出任主席，令委員會更具權威性和公信力；並指可派三至五人擔任成員，包括醫生專業團隊建議的一名醫生、社會學人士、退休警官、一名社運人士及一名陪審員名單指派的市民，亦可邀請專家提供意見和證供。

特首林鄭月娥昨被問到如何處理監警會首階段報告時，以不回應揣測性報道為由拒評論，對於政府是否仍認為毋須成立獨立調查委員會，林鄭未有正面回應，只稱已反覆講了很多次，並無補充，早前她已公開指成立獨立調查委員會不可行。

■記者林俊謙、陳嘉裕

日期：2020年1月15日 星期三

中環:全民力拒 制度暴力 你我堅守 程序公義集會
時間 ： 1200-1400
地點 ：愛丁堡廣場
(已獲發不反對通知書)

沙田醫院:醫護界街站
時間 ： 1300-1500
地點 ：沙田醫院

灣仔:會計工會街站
時間 ： 1930-2130
地點 ：灣仔皇后大道東147-149號威利商業大廈22室灣仔Livo

荃灣公民廣場-法律權益及濫捕應對
時間 ： 2000-2200
地點 ：荃灣廣場對出空地

===================================

中環:119天下制裁大遊行
日期：2020年1月19日 星期日
時間 ： 1500
地點 ：遮打道 至 銅鑼灣SOGO
(*不反對通知書申請中)

查佢老母，仲信香港有法治？

醫生: 盧寵物/高水文
社會學人士: 劉兆佳
退休警官: 曾偉雄/朱經瑋
社運人士: 曾德成/施永青
普通市民: 689/其它失業少數派前議員